\documentclass[fontsize=9pt,paper=A6,twoside,BCOR=1mm,DIV=22,headinclude]{scrarticle}
\usepackage{breviarium}
\begin{document}
\titulum{Breviarium Monasticum}{In Festo Pentecostes}{Ad Matutinum}

%\vspace{-1.5em}

\begin{multicols}{2}
\dieii{Sabbato}{In Vigilia Pentecostes}{}{Semiduplex I classis}

\hora{Ad Matutinum}

\I Allelúja, Christum Dóminum ascendéntem in cælum, \red{*} Veníte, adorémus, allelúja. 
\red{Ps. 94} Veníte, exsultémus.

\pars{Hymnus}
\begin{hymnus}
\y{Æ}{térne} Rex altíssime,\\
\hspace{2.4em} Redémptor et fidélium,\\
Quo mors solúta déperit,\\
Datur triúmphum grátiæ.

\red{S}candens tribúnal déxteræ\\
Patris, potéstas ómnium\\
Colláta Jesu cǽlitus,\\
Quæ non erat humánitus:

\red{U}t trina rerum máchina,\\
Cæléstium, terréstrium,\\
Et inferórum cóndita,\\
Flectat genu jam súbdita.

\red{T}remunt vidéntes Angeli\\
Versam vicem mortálium:\\
Culpat caro, purgat caro,\\
Regnat Deus Dei caro.

\red{T}u esto nostrum gáudium,\\
Manens olýmpo prǽditum:\\
Mundi regis qui fábricam,\\
Mundána vincens gáudia.

\red{H}inc te precántes quǽsumus,\\
Ignósce culpis ómnibus,\\
Et corda sursum súbleva\\
Ad te supérna grátia.

\red{U}t, cum repénte cœ́peris\\
Clarére nube iúdicis,\\
Pœnas repéllas débitas,\\
Reddas corónas pérditas.

\red{G}lória tibi Dómine,\\
Qui scandis super sídera,\\
Cum Patre, et Sancto Spíritu,\\
In sempitérna sǽcula.
\red{A}men.
\end{hymnus}

\nocturn{In I Nocturno}

\A A summo cælo \f egréssio ejus, et occúrsus ejus usque ad summum ejus, allelúja.

\input{../PsalmiM/101Y.tex}

\input{../PsalmiM/102.tex}

\input{../PsalmiM/103a.tex}

\input{../PsalmiM/103b.tex}

\input{../PsalmiM/104a.tex}

{\setstretch{0.98}
\input{../PsalmiM/104b.tex}

\A A summo cælo egréssio ejus, et occúrsus ejus usque ad summum ejus, allelúja.

\V Ascéndo ad Patrem meum, et Patrem vestrum, allelúja.
\R Deum Deum, et Deum vestrum, allelúja.

\Evangelicalectio 

\scriptura{Léctio sancti Evangélii secúndum Joánnem}
\lectiocap{Lectio i}{Cap. 14, 15-21}
}
\y{I}{n} illo témpore: Dixit Jesus discípulis suis: Si dilígitis me, mandáta mea serváte. Et ego rogábo Patrem, et álium Paráclitum dabit vobis. Et réliqua.

\scriptura{Homilía sancti Augustíni Epíscopi}
\ex{Tract. 74 in Joann., n. 4 et 5; et 75, n. 1}
\Y{Q}{uod} ait, Rogábo Patrem, et álium Paráclitum dabit vobis: osténdit et seípsum esse Paráclitum. Paráclitus enim Latíne dícitur advocátus: et dictum est de Christo: Advocátum habémus ad Patrem, Jesum Christum justum. Sic autem mundum dixit non posse accípere Spíritum Sanctum, sicut étiam dictum est: Prudéntia carnis inimíca est Deo: legi enim Dei non est subiécta, nec enim potest: velut si dicámus: Iniustítia justítia esse non potest. Mundum quippe ait hoc loco, mundi signíficans dilectóres: quæ diléctio non est a Patre. Et ídeo dilectióni hujus mundi, de qua satágimus ut minuátur et consumátur in nobis, contrária est diléctio Dei, quæ diffúnditur in córdibus nostris per Spíritum Sanctum, qui datus est nobis.

\R Ego \f rogábo Patrem, et álium Paráclitum dabit vobis,
\red{*} Ut máneat vobíscum in ætérnum, Spíritum veritátis, allelúja.
\V Si enim non abíero, Paráclitus non véniet ad vos: si autem abíero, mittam eum ad vos.
\red{U}t máneat.

\lectio{Lectio ii}
\y{M}{undus} ergo eum accípere non potest, quia non videt eum, neque scit eum. Non enim habet invisíbiles óculos mundána diléctio, per quos vidéri Spíritus Sanctus potest, qui vidéri nisi invisibíliter non potest. Vos autem, inquit, cognoscétis eum: quia apud vos manébit, et in vobis erit. Erit in eis, ut máneat; non manébit, ut sit: prius est enim esse alícubi, quam manére. Sed ne putárent quod dictum est, Apud vos manébit; ita dictum, quemádmodum apud hóminem hospes visibíliter manére consuévit, expósuit quid díxerit: Apud vos manébit, cum adiúnxit et dixit, In vobis erit.

\R Ponis nubem \f ascénsum tuum, Dómine:
\red{*} Qui ámbulas super pennas ventórum, allelúja.
\V Confessiónem et decórem induísti, amíctus lumen sicut vestiméntum.
\red{Q}ui ámbulas.

\lectio{Lectio iii}
\y{E}{rgo} invisibíliter vidétur. Nec, si non sit in nobis, potest esse in nobis ejus sciéntia: sic enim a nobis vidétur in nobis et nostra consciéntia. Nam fáciem vidémus altérius, nostram vidére non póssumus: consciéntiam vero nostram vidémus, altérius non vidémus. Sed consciéntia nunquam est nisi in nobis: Spíritus autem Sanctus potest esse étiam sine nobis. Datur quippe ut sit et in nobis: sed vidéri et sciri, quemádmodum vidéndus et sciéndus est, non potest a nobis, si non sit in nobis. Post promissiónem Spíritus Sancti, ne quisquam putáret, quod ita eum Dóminus datúrus fúerit velut pro seípso, ut non et ipse cum eis esset futúrus, adiécit atque ait: Non relínquam vos órphanos, véniam ad vos. Quamvis ergo nos Fílius Dei suo Patri adoptáverit fílios, et eúndem Patrem nos volúerit habére per grátiam, qui ejus Pater est per natúram: tamen étiam ipse circa nos patérnum afféctum quodámmodo demónstrat, cum dicit: Non relínquam vos órphanos.

\R Si enim \f non abíero, Paráclitus non véniet ad vos: si autem abíero, mittam eum ad vos.
\red{*} Cum autem vénerit ille, docébit vos omnem veritátem, allelúja.
\V Non enim loquétur a semetípso: sed quæcúmque áudiet, loquétur: et quæ ventúra sunt, annuntiábit vobis.
\red{C}um.
\red{G}lória.
\red{C}um.

\nocturn{In II Nocturno}

\A Exaltáre, Dómine, \f in virtúte tua: cantábimus et psallémus, allelúja.

\input{../PsalmiM/105aY.tex}

\input{../PsalmiM/105b.tex}

\input{../PsalmiM/106a.tex}

\input{../PsalmiM/106b.tex}

\input{../PsalmiM/107.tex}

\input{../PsalmiM/108.tex}

\A Exaltáre, Dómine, in virtúte tua: cantábimus et psallémus, allelúja.

\lectiocap{Capitulum}{1 Petr. 4, 9-10}
\y{H}{ospitáles} ínvicem sine murmuratióne: \f unusquísque, sicut accépit grátiam, in altérutrum illam administrántes, * sicut boni dispensatóres multifórmis grátiæ Dei.

\V Ascéndens Christus in altum, allelúja.
\R Captívam duxit captivitátem, allelúja.

\pars{Oratio}
\y{O}{mnípotens} sempitérne Deus: fac nos tibi semper et devótam gérere voluntátem; et majestáti tuæ sincéro corde servíre. Per Dóminum.



\privdie{}{Dominica Pentecostes}{}{Duplex I classis cum Octava privilegiata I ordinis}

{\setstretch{0.98}
\hora{Ad Matutinum}

\I Allelúja, Spíritus Dómini replévit orbem terrárum: \red{*} Veníte, adorémus, allelúja.
\red{Ps. 94} Veníte, exsultémus.

\pars{Hymnus}
\begin{hymnus}
\y{J}{am} Christus astra ascénderat,\\
\hspace{1.1em} Revérsus unde vénerat,\\
Promíssum Patris múnere,\\
Sanctum datúrus Spíritum.

\red{S}olémnis urgébat dies,\\
Quo mýstico septémplici\\
Orbis volútus sépties,\\
Signat beáta témpora.

\red{C}um lucis hora tértia\\
Repénte mundus íntonat,\\
Orántibus Apóstolis\\
Deum venísse núntiat.

\red{D}e Patris ergo lúmine\\
Decórus ignis almus est,\\
Qui fida Christi péctora\\
Calóre Verbi cómpleat.

\red{I}mpléta gaudent víscera,\\
Affláta Sancto Spíritu,\\
Vocésque divérsas íntonant,\\
Fantur Dei magnália.

\red{E}x omni gente cógniti,\\
Græcis, Latínis, Bárbaris,\\
Cunctísque admirántibus,\\
Linguis loquúntur ómnium.

\red{J}udǽa tunc incrédula,\\
Vesána torvo spíritu,\\
Ructáre musti crápulam,\\
Alúmnos Christi cóncrepat.

\red{S}ed signis et virtútibus\\
Occúrrit, et docet Petrus,\\
Falsa profári pérfidos,\\
Ioéle teste cómprobans.

\red{G}lória Patri Dómino,\\
Natóque, qui a mórtuis\\
Surréxit, ac Paráclito,\\
In sæculórum sǽcula.
\red{A}men.
\end{hymnus}

\nocturn{In I Nocturno}

\A Factus est \f repénte de cælo sonus adveniéntis spíritus veheméntis, allelúja, allelúja.
}

\input{../PsalmiM/1Y.tex}

\input{../PsalmiM/8.tex}

\input{../PsalmiM/18.tex}

\input{../PsalmiM/23.tex}

\input{../PsalmiM/26.tex}

\input{../PsalmiM/28.tex}

\A Factus est repénte de cælo sonus adveniéntis spíritus veheméntis, allelúja, allelúja.

\V Spíritus Dómini replévit orbem terrárum, allelúja.
\R Et hoc quod cóntinet ómnia, sciéntiam habet vocis, allelúja.

\scriptura{De Actibus Apostolórum}
\lectiocap{Lectio i}{Cap. 2, 1-21}
\Y{C}{um} compleréntur dies Pentecóstes, erant omnes páriter in eódem loco: et factus est repénte de cælo sonus, tamquam adveniéntis spíritus veheméntis, et replévit totam domum ubi erant sedéntes. Et apparuérunt illis dispertítæ linguæ tamquam ignis, sedítque supra síngulos eórum: et repléti sunt omnes Spíritu Sancto, et cœpérunt loqui váriis linguis, prout Spíritus Sanctus dabat éloqui illis. Erant autem in Jerúsalem habitántes Judǽi, viri religiósi ex omni natióne quæ sub cælo est.

\R Cum compleréntur \f dies Pentecóstes, erant omnes páriter in eódem loco, allelúja: et súbito factus est sonus de cælo, allelúja,
\red{*} Tamquam spíritus veheméntis, et replévit totam domum, allelúja, allelúja.
\V Dum ergo essent in unum discípuli congregáti propter metum Judæórum, sonus repénte de cælo, venit super eos.
\red{T}amquam spíritus.

\lectio{Lectio ii}
\y{F}{acta} autem hac voce, convénit multitúdo, et mente confúsa est, quóniam audiébat unusquísque lingua sua illos loquéntes. Stupébant autem omnes, et mirabántur, dicéntes: Nonne ecce omnes isti qui loquúntur, Galilǽi sunt? et quómodo nos audívimus unusquísque linguam nostram in qua nati sumus? Parthi, et Medi, et Ælamítæ, et qui hábitant Mesopotámjam, Judǽam, et Cappadócjam, Pontum, et Asiam, Phrýgjam, et Pamphýljam, Ægýptum, et partes Líbyæ quæ est circa Cyrénen: et ádvenæ Románi, Judǽi quoque, et Prosélyti, Cretes, et Arabes: audívimus eos loquéntes nostris linguis magnália Dei.

\R Repléti sunt \f omnes Spíritu Sancto: et cœpérunt loqui, prout Spíritus Sanctus dabat éloqui illis:
\red{*} Et convénit multitúdo dicéntium, allelúja.
\V Loquebántur váriis linguis Apóstoli magnália Dei.
\red{E}t convénit.

\lectio{Lectio iii}
\y{S}{tupébant} autem omnes, et mirabántur ad ínvicem, dicéntes: Quidnam vult hoc esse? Alii autem irridéntes dicébant: Quia musto pleni sunt isti. Stans autem Petrus cum úndecim, levávit vocem suam, et locútus est eis: Viri Judǽi, et qui habitátis Jerúsalem univérsi, hoc vobis notum sit, et áuribus percípite verba mea. Non enim, sicut vos æstimátis, hi ébrii sunt, cum sit hora diéi tértia:

\R Jam non dicam \f vos servos, sed amícos meos; quia ómnia cognovístis, quæ operátus sum in médio vestri, allelúja:
\red{*} Accípite Spíritum Sanctum in vobis Paráclitum: ille est, quem Pater mittet vobis, allelúja.
\V Vos amíci mei estis, si fecéritis quæ ego præcípio vobis.
\red{A}ccípite.

\lectio{Lectio iv}
\y{S}{ed} hoc est quod dictum est per prophétam Ioël: Et erit in novíssimis diébus, dicit Dóminus, effúndam de Spíritu meo super omnem carnem: et prophetábunt fílii vestri et fíliæ vestræ, et iúvenes vestri visiónes vidébunt, et senióres vestri sómnia somniábunt. Et quidem super servos meos, et super ancíllas meas, in diébus illis effúndam de Spíritu meo, et prophetábunt: et dabo prodígia in cælo sursum, et signa in terra deórsum, sánguinem, et ignem, et vapórem fumi: sol convertétur in ténebras, et luna in sánguinem, ántequam véniat dies Dómini magnus et maniféstus. Et erit: omnis quicúmque invocáverit nomen Dómini, salvus erit.

\R Spíritus Sanctus, \f procédens a throno, Apostolórum péctora invisibíliter penetrávit novo sanctificatiónis signo:
\red{*} Ut in ore eórum ómnium génera nasceréntur linguárum, allelúja.
\V Advénit ignis divínus, non combúrens, sed illúminans, et tríbuit eis charísmatum dona.
\red{U}t in.
\red{G}lória Patri.
\red{U}t in.

\nocturn{In II Nocturno}

\A Confírma hoc, Deus, \f quod operátus es in nobis: a templo sancto tuo, quod est in Jerúsalem, allelúja, allelúja.

\input{../PsalmiM/32Y.tex}

\input{../PsalmiM/45.tex}

\input{../PsalmiM/46.tex}

\input{../PsalmiM/47.tex}

\input{../PsalmiM/95.tex}

\input{../PsalmiM/97.tex}

\A Confírma hoc, Deus, quod operátus es in nobis: a templo sancto tuo, quod est in Jerúsalem, allelúja, allelúja.

\V Spíritus Paráclitus, allelúja.
\R Docébit vos ómnia, allelúja.

\scriptura{Sermo Sancti Leónis Papæ}
\ex{Sermo LXXV; de Pentecoste I, cap. 1}
\lectio{Lectio v}
\Y{H}{odiérnam} solemnitátem, dilectíssimi, in precípuis festis esse venerándam, ómnium Catholicórum corda cognóscunt. Nec dúbium est, quanta huic diéi reveréntia debeátur, quem Spíritus Sanctus excellentíssimo sui múneris miráculo consecrávit.

\R Apparuérunt \f Apóstolis dispertítæ linguæ tamquam ignis, allelúja:
\red{*} Sedítque supra síngulos eórum Spíritus Sanctus, allelúja, allelúja.
\V Et cœpérunt loqui váriis linguis, prout Spíritus Sanctus dabat éloqui illis.
\red{S}edítque supra.

\lectio{Lectio vi}
\y{N}{am} ab illo die, quo Dóminus super omnem altitudinem cælórum ad déxteram Dei Patris concessúrus ascéndit, décimus iste est, qui ab eiúsdem resurrectióne quinquagésimus nobis in eo, a quo cœpit, illúxit magna mystéria véterum sacramentórum in se cóntinens et novórum; quibus manifestíssime declarátur, et grátiam prænuntiátam fuísse per legem et legem implétam esse per grátiam.

\R Loquebántur \f váriis linguis Apóstoli magnália Dei,
\red{*} Prout Spíritus Sanctus dabat éloqui illis, allelúja.
\V Repléti sunt omnes Spíritu Sancto, et cœpérunt loqui.
\red{P}rout.

{\setstretch{0.98}
\lectio{Lectio vii}
\y{S}{icut} enim Hebrǽo quondam pópulo ab Ægýptiis liberáto, quinquagésimo die post immolatiónem agni, Lex data est in monte Sina; ita post passiónem, qua verus Dei Agnus occísus est, quinquagésimo a resurrectióne ipsíus die in Apóstolos plebómque credéntium, Spíritus Sanctus illápsus est, ut fácile díligens Christiánus agnóscat, inítia véteris Testaménti evangélicis ministrásse princípiis, et ab eódem Spíritu cónditum fœdus secúndum, a quo primum fúerat institútum.

\R Disciplínam \f et sapiéntiam dócuit eos Dóminus, allelúja: firmávit in illis grátiam Spíritus sui,
\red{*} Et intelléctu implévit corda eórum, allelúja.
\V Repentíno namque sónitu Spíritus Sanctus super eos venit.
\red{E}t.

\lectio{Lectio viii}
\y{A}{b} hoc ígitur die tuba evangélicæ prædicatiónis intónuit: ab hoc die imbres charísmatum, flúmina benedictiónum, omne desértum et univérsam áridam rigavérunt: quóniam ad renovándam fáciem terræ Spíritus Dei ferebátur super aquas; et ad véteres ténebras abigéndas, novæ lucis fúlgura coruscábant, cum micántium splendóre linguárum, et verbum Dómini lúcidum, et elóquium conciperétur ignítum, cui ad creándum intelléctum, consummandúmque peccátum, et efficácia illuminándi, et vis inésset uréndi.

\R Ite \f in univérsum orbem, et prædicáte Evangélium, allelúja:
\red{*} Qui credíderit et baptizátus fúerit, salvus erit, allelúja, allelúja, allelúja.
\V In nómine meo dæmónia eiícient, linguis loquéntur novis, serpéntes tollent.
\red{Q}ui credíderit.
\red{G}lória.
\red{Q}ui credíderit.

\nocturn{In III Nocturno}

\A Emítte Spíritum tuum, \f et creabúntur: et renovábis fáciem terræ, allelúja, allelúja.
}

\input{../PsalmiM/Quis_est_isteY.tex}

\input{../PsalmiM/Venite_et_revertamur.tex}

\input{../PsalmiM/Exspecta_me_dicit_Dominus.tex}

\A Emítte Spíritum tuum, \f et creabúntur: et renovábis fáciem terræ, allelúja, allelúja.

\V Repléti sunt omnes Spíritu Sancto, allelúja.
\R Et cœpérunt loqui, allelúja.

\scriptura{Léctio sancti Evangélii secúndum Joánnem}
\lectiocap{Lectio ix}{Cap. 14}
\y{I}{n} illo témpore: Dixit Jesus discípulis suis: Si quis díligit me, sermónem meum servábit, et Pater meus díliget eum, et ad eum veniémus, et mansiónem apud eum faciémus. Et réliqua.

\scriptura{Homilía sancti Gregórii Papæ}
\ex{Hom. 30 in Evang., n. 1 et 2}
\Y{L}{ibet}, fratres caríssimi, evangélicæ verba lectiónis sub brevitáte transcúrrere, ut post diútius líceat in contemplatióne tantæ solemnitátis immorári. Hódie namque Spíritus Sanctus repentíno sónitu super discípulos venit, mentésque carnálium in sui amórem permutávit, et foris apparéntibus linguis ígneis, intus facta sunt corda flammántia; quia dum Deum in ignis visióne suscepérunt, per amórem suáviter arsérunt. Ipse namque Spíritus Sanctus amor est: unde et Joánnes dicit Deus cáritas est.

\R Advénit \f ignis divínus, non combúrens sed illúminans, non consúmens sed lucens: et invénit corda discipulórum receptácula munda:
\red{*} Et tríbuit eis charísmatum dona, allelúja, allelúja.
\V Invénit eos concórdes caritáte, et collustrávit eos inúndans grátia Deitátis.
\red{E}t tríbuit.

\lectio{Lectio x}
\y{Q}{ui} ergo mente íntegra Deum desíderat, profécto jam habet, quem amat. Neque enim quisquam posset Deum dilígere, si eum quem díligit, non habéret. Sed ecce, si unusquísque vestrum requirátur an díligat Deum: tota fidúcia et secúra mente respóndet, Díligo. In ipso autem lectiónis exórdio audístis quid Véritas dicit: Si quis díligit me, sermónem meum servábit. Probátio ergo dilectiónis, exhibítio est óperis. Hinc in epístola sua idem Joánnes dicit: Qui dicit: Díligo Deum, et mandáta ejus non custódit, mendax est.

\R Spíritus Sanctus \f replévit totam domum, ubi erant Apóstoli: et apparuérunt illis dispertítæ linguæ, tamquam ignis, sedítque supra síngulos eórum:
\red{*} Et repléti sunt omnes Spíritu Sancto, et cœpérunt loqui váriis linguis, prout Spíritus Sanctus dabat éloqui illis, allelúja, allelúja, allelúja.
\V Dum ergo essent in unum discípuli congregáti propter metum Judæórum, sonus repénte de cælo venit super eos.
\red{E}t repléti.

\lectio{Lectio xi}
\y{V}{ere} étenim Deum dilígimus et mandáta ejus custodímus, si nos a nostris voluptátibus coarctámus. Nam qui adhuc per illícita desidéria díffluit, profécto Deum non amat: quia ei in sua voluntáte contradícit. Et Pater meus díliget eum, et ad eum veniémus, et mansiónem apud eum faciémus. Pensáte, fratres caríssimi, quanta sit ista dígnitas, habére in cordis hospítio advéntum Dei.

\R Non vos \f me elegístis, sed ego elégi vos, et pósui vos:
\red{*} Ut eátis, et fructum afferátis, et fructus vester máneat, allelúja, allelúja.
\V Sicut misit me Pater, et ego mitto vos.
\red{U}t.

\lectio{Lectio xii}
\y{C}{erte}, si domum nostram quisquam dives aut prǽpotens amícus intráret, omni festinántia domus tota mundarétur, ne quid fortásse esset, quod óculos amíci intrántis offénderet. Tergat ergo sordes pravi óperis, qui Deo prǽparat domum mentis. Sed vidéte quid Véritas dicat: Veniémus, et mansiónem apud eum faciémus. In quorúmdam étenim corda venit, et mansiónem non facit: quia, per compunctiónem quidem, Dei respéctum percípiunt, sed tentatiónis témpore hoc ipsum quo compúncti fúerant, obliviscúntur; sicque ad perpetránda peccáta rédeunt, ac si hæc mínime planxíssent.

\R Spíritus Dómini \f replévit orbem terrárum:
\red{*} Et hoc quod cóntinet ómnia, sciéntiam habet vocis, allelúja, allelúja.
\V Omnium est enim ártifex, omnem habens virtútem, ómnia prospíciens.
\red{E}t.
\red{G}lória.
\red{E}t.

\scriptura{Sequéntia sancti Evangélii secúndum Joánnem}
\ex{Cap. 14, 23-31}
\Y{I}{n} illo témpore: Dixit Jesus discípulis suis: Si quis díligit me, sermónem meum servábit, et Pater meus díliget eum, et ad eum veniémus et mansiónem apud eum faciémus: qui non díligit me, sermónes meos non servat. Et sermónem quem audístis, non est meus: sed ejus, qui misit me, Patris. Hæc locútus sum vobis, apud vos manens. Paráclitus autem Spíritus Sanctus, quem mittet Pater in nómine meo, ille vos docébit ómnia et súggeret vobis ómnia, quæcúmque díxero vobis. Pacem relínquo vobis, pacem meam do vobis: non quómodo mundus dat, ego do vobis. Non turbétur cor vestrum neque formídet. Audístis, quia ego dixi vobis: Vado et vénio ad vos. Si diligerétis me, gauderétis útique, quia vado ad Patrem: quia Pater maior me est. Et nunc dixi vobis, priúsquam fiat: ut, cum factum fúerit, credátis. Iam non multa loquar vobíscum. Venit enim princeps mundi hujus, et in me non habet quidquam. Sed ut cognóscat mundus, quia díligo Patrem, et sicut mandátum dedit mihi Pater, sic fácio.

\columnbreak
\pars{Oratio}
\y{D}eus, qui hodiérna die corda fidélium Sancti Spíritus illustratióne docuísti: da nobis in eódem Spíritu recta sápere; et de ejus semper consolatióne gaudére. Per Dóminum … in unitáte ejúsdem Spíritus Sancti.
%\end{multicols}

%\pagebreak

%\begin{multicols}{2}
\privdie{Feria II}{Infra Octavam Pentecostes}{}{Duplex I classis}
\chead{\trim{}{Feria II Infra Octavam Pentecostes}}
\hora{Ad Matutinum}

\rubric{Invitatorium, Hymnus, Añæ, Psalmi, Cantica, \VV et \RR dicuntur ut in die Pentecostes.}

\nocturn{In I Nocturno}
\scriptura{De Actibus Apostolórum}
\lectiocap{Lectio i}{Cap. 19, 1-12}
\Y{F}{actum} est autem, cum Apóllo esset Corínthi, ut Paulus peragrátis superióribus pártibus veníret Ephesum, et inveníret quosdam discípulos: dixítque ad eos: Si Spíritum Sanctum accepístis credéntes? At illi dixérunt ad eum: Sed neque si Spíritus Sanctus est, audívimus. Ille vero ait: In quo ergo baptizáti estis? Qui dixérunt: In Joánnis baptísmate. 

\R Cum compleréntur \f dies Pentecóstes, erant omnes páriter in eódem loco, allelúja: et súbito factus est sonus de cælo, allelúja,
\red{*} Tamquam spíritus veheméntis, et replévit totam domum, allelúja, allelúja.
\V Dum ergo essent in unum discípuli congregáti propter metum Judæórum, sonus repénte de cælo, venit super eos.
\red{T}amquam spíritus.

\lectio{Lectio ii}
\y{D}{ixit} autem Paulus: Joánnes baptizávit baptísmo pœniténtiæ pópulum, dicens: In eum, qui ventúrus esset post ipsum, ut créderent, hoc est, in Jesum. His audítis, baptizáti sunt in nómine Dómini Jesu. Et cum imposuísset illis manus Paulus, venit Spíritus Sanctus super eos, et loquebántur linguis, et prophetábant. Erant autem omnes viri fere duódecim. 

\R Repléti sunt \f omnes Spíritu Sancto: et cœpérunt loqui, prout Spíritus Sanctus dabat éloqui illis:
\red{*} Et convénit multitúdo dicéntium, allelúja.
\V Loquebántur váriis linguis Apóstoli magnália Dei.
\red{E}t convénit.

\lectio{Lectio iii}
\y{I}{ntrogréssus} autem synagógam, cum fidúcia loquebátur per tres menses, dísputans, et suádens de regno Dei. Cum autem quidam induraréntur, et non créderent, maledicéntes vjam Dómini coram multitúdine, discédens ab eis, segregávit discípulos, quotídie dísputans in schola tyránni cujúsdam.

\R Iam non dicam \f vos servos, sed amícos meos; quia ómnia cognovístis, quæ operátus sum in médio vestri, allelúja:
\red{*} Accípite Spíritum Sanctum in vobis Paráclitum: ille est, quem Pater mittet vobis, allelúja.
\V Vos amíci mei estis, si fecéritis quæ ego præcípio vobis.
\red{A}ccípite.

\lectio{Lectio iv}
\y{H}{oc} autem factum est per biénnium, ita ut omnes, qui habitábant in Asia, audírent verbum Dómini, Jud\'æi atque Gentíles. Virtutésque non quáslibet faciébat Deus per manum Pauli: ita ut étiam super lánguidos deferréntur a córpore ejus sudária et semicínctia, et recedébant ab eis languóres, et spíritus nequam egrediebántur.

\R Spíritus Sanctus, \f procédens a throno, Apostolórum péctora invisibíliter penetrávit novo sanctificatiónis signo:
\red{*} Ut in ore eórum ómnium génera nasceréntur linguárum, allelúja.
\V Advénit ignis divínus, non combúrens, sed illúminans, et tríbuit eis charísmatum dona.
\red{U}t in.
\red{G}lória Patri.
\red{U}t in.

\nocturn{In II Nocturno}
\scriptura{Sermo sancti Augustíni Epíscopi}
\ex{Sermo 267 in die Pentecostes, cap. 1 et 2}
\lectio{Lectio v}
\Y{H}{odíerni} diéi solémnitas Dómini Dei magni, et magnæ grátiæ, quæ superfúsa est super nos, recordatiónem facit. Deo enim solémnitas celebrátur: ne, quod semel factum est, de memória deleátur. Solémnitas enim ab eo, quod solet in anno, nomen accépit: quómodo perénnitas flúminis dícitur, quia non siccátur æstáte, sed per totum annum fluit: ídeo perénne, id est, per annum: sic et solémne, quod solet in anno celebrári.

\R Apparuérunt \f Apóstolis dispertítæ linguæ tamquam ignis, allelúja:
\red{*} Sedítque supra síngulos eórum Spíritus Sanctus, allelúja, allelúja.
\V Et cœpérunt loqui váriis linguis, prout Spíritus Sanctus dabat éloqui illis.
\red{S}edítque supra.

\lectio{Lectio vi}
\y{C}{elebrámus} hódie advéntum Spíritus Sancti: Dóminus enim Spíritum de cælo misit, quem in terra promísit: et quia sic promíserat de cælo esse missúrum. Non postest ille veníre, ait, nisi ego abíero: dum autem abíero, mittam illum ad vos. Passus est, mórtuus est, resurréxit, ascéndit: restábat, ut impléret, quod promísit.

\R Loquebántur \f váriis linguis Apóstoli magnália Dei,
\red{*} Prout Spíritus Sanctus dabat éloqui illis, allelúja.
\V Repléti sunt omnes Spíritu Sancto, et cœpérunt loqui.
\red{P}rout.

\lectio{Lectio vii}
\y{H}{oc} exspectántes discípuli ejus, ánimæ, ut scriptum est, centum vigínti, decupláto número Apostolórum: duódecim enim elégit, et in centum vigínti Spíritum misit. Hoc ergo promíssum exspectántes, in una domo erant, orábant: quia desiderábant jam ipsa fide, quod ipsa oratióne, ipso spiritáli desidério: utres novi erant, vinum novum de cælo exspectabátur, et venit. Jam enim fúerat magnus botrus ille calcátus, et glorificátus. Légimus enim in Evangélio: Spíritus enim nondum erat datus, quia Jesus nondum fúerat glorificátus.

\R Disciplínam \f et sapiéntiam dócuit eos Dóminus, allelúja: firmávit in illis grátiam Spíritus sui,
\red{*} Et intelléctu implévit corda eórum, allelúja.
\V Repentíno namque sónitu Spíritus Sanctus super eos venit.
\red{E}t.

\lectio{Lectio viii}
\y{J}{am} quid respóndit, audístis, magnum miráculum. Omnes, qui áderant, unam linguam didícerant. Venit Spíritus Sanctus, impléti sunt, cœpérunt loqui linguis váriis ómnium géntium, quas non nóverant, nec didícerant; sed docébat ille, qui vénerat: intrávit, impléti sunt, fudit. Et tunc hoc erat signum, quicúmque accipiébat Spíritum Sanctum, súbito implétus Spíritu, linguis ómnium loquebátur, non illi solum centum vigínti.

\R Ite \f in univérsum orbem, et prædicáte Evangélium, allelúja:
\red{*} Qui credíderit et baptizátus fúerit, salvus erit, allelúja, allelúja, allelúja.
\V In nómine meo dæmónia eiícient, linguis loquéntur novis, serpéntes tollent.
\red{Q}ui credíderit.
\red{G}lória.
\red{Q}ui credíderit.

\nocturn{In III Nocturno}
\scriptura{Léctio sancti Evangélii secúndum Joánnem}
\lectiocap{Lectio ix}{Cap. 3}
\y{I}{n} illo témpore: Dixit Jesus Nicodémo: Sic Deus diléxit mundum, ut Fílium suum unigénitum daret: ut omnis, qui credit in eum, non péreat, sed hábeat vitam ætérnam. Et réliqua.

\scriptura{Homilía sancti Augustíni Epíscopi}
\ex{Tract. 12 in Joann., n. 12 et 13}
\Y{Q}{uantum} in médico est, sanáre venit ægrótum. Ipse se intérimit, qui præcépta médici observáre non vult. Venit Salvátor in mundum. Quare Salvátor dictus est mundi, nisi ut salvet mundum, non ut júdicet mundum? Salvári non vis ab ipso: ex te judicáberis. Et quid dicam, Judicáberis? Vide quid ait: Qui credit in eum, non judicátur. Qui autem non credit: quid dictúrum sperábas, nisi: Judicátur?

\R Advénit \f ignis divínus, non combúrens sed illúminans, non consúmens sed lucens: et invénit corda discipulórum receptácula munda:
\red{*} Et tríbuit eis charísmatum dona, allelúja, allelúja.
\V Invénit eos concórdes caritáte, et collustrávit eos inúndans grátia Deitátis.
\red{E}t tríbuit.

\lectio{Lectio x}
\y{Q}{uod} addit: Jam, inquit, judicátus est: nondum appáruit judícium, et jam factum est judícium. Novit enim Dóminus qui sunt ejus: novit qui permáneant ad corónam, qui permáneant ad flammam. Novit in área sua tríticum, novit et páleam: novit ségetem, novit et zizánia. Jam judicátus est, qui non credit. Quare judicátus? Quia non crédidit in nómine unigéniti Fílii Dei.

\R Spíritus Sanctus \f replévit totam domum, ubi erant Apóstoli: et apparuérunt illis dispertítæ linguæ, tamquam ignis, sedítque supra síngulos eórum:
\red{*} Et repléti sunt omnes Spíritu Sancto, et cœpérunt loqui váriis linguis, prout Spíritus Sanctus dabat éloqui illis, allelúja, allelúja, allelúja.
\V Dum ergo essent in unum discípuli congregáti propter metum Judæórum, sonus repénte de cælo venit super eos.
\red{E}t repléti.

\lectio{Lectio xi}
\y{H}{oc} est autem judícium: quia lux venit in mundum, et dilexérunt hómines magis ténebras, quam lucem: erant enim mala ópera eórum. Fratres mei, quorum ópera bona invénit Dóminus? Nullórum. Omnia ópera mala invénit. Quómodo ergo quidam fecérunt veritátem, et venérunt ad lucem? Et hoc enim séquitur: Qui autem facit veritátem, venit ad lucem.

\R Non vos \f me elegístis, sed ego elégi vos, et pósui vos:
\red{*} Ut eátis, et fructum afferátis, et fructus vester máneat, allelúja, allelúja.
\V Sicut misit me Pater, et ego mitto vos.
\red{U}t.

\lectio{Lectio xii}
\y{S}{ed} dilexérunt, inquit, ténebras magis quam lucem. Ibi pósuit vim. Multi enim dilexérunt peccáta sua, multi conféssi sunt peccáta sua: quia qui confitétur peccáta sua, et accúsat peccáta sua, jam cum Deo facit. Accúsat Deus peccáta tua: si et tu accúsas, conjúngeris Deo. Quasi duæ res sunt, homo et peccátor. Quod audis homo, Deus fecit: quod audis peccátor, ipse homo fecit. Dele, quod fecísti, ut Deus salvet, quod fecit. Opórtet ut óderis in te opus tuum, et ames in te opus Dei. Cum autem cœ́perit tibi displicére quod fecísti, inde incípiunt bona ópera tua, quia accúsas mala ópera tua. Inítium óperum bonórum, conféssio est óperum malórum.

\R Spíritus Dómini \f replévit orbem terrárum:
\red{*} Et hoc quod cóntinet ómnia, sciéntiam habet vocis, allelúja, allelúja.
\V Omnium est enim ártifex, omnem habens virtútem, ómnia prospíciens.
\red{E}t.
\red{G}lória.
\red{E}t.

\scriptura{Sequéntia sancti Evangélii secúndum Joánnem}
\ex{Cap. 3, 16-21}
\Y{I}{n} illo témpore: Dixit Jesus Nicodémo: Sic Deus diléxit mundum, ut Fílium suum unigénitum daret: ut omnis, qui credit in eum, non péreat, sed hábeat vitam ætérnam. Non enim misit Deus Fílium suum in mundum, ut júdicet mundum, sed ut salvétur mundus per ipsum. Qui credit in eum, non judicátur; qui autem non credit, jam judicátus est: quia non credit in nómine unigéniti Fílii Dei. Hoc est autem judícium: quia lux venit in mundum, et dilexérunt hómines magis ténebras quam lucem: erant enim eórum mala ópera. Omnis enim, qui male agit, odit lucem, et non venit ad lucem, ut non arguántur ópera ejus: qui autem facit veritátem, venit ad lucem, ut manifesténtur ópera ejus, quia in Deo sunt facta.

\pars{Oratio}
\y{D}{eus}, qui Apóstolis tuis Sanctum dedísti Spíritum: concéde plebi tuæ piæ petitiónis efféctum; ut, quibus dedísti fidem, largiáris et pacem. Per Dóminum … in unitáte ejúsdem Spíritus.
\ornamentviii


\end{multicols}

\ornamentvi

\end{document}
